%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babTiga}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Berikut adalah implementasi \saya{} untuk membuat \textit{parser} UML \textit{Class Diagram} yang akan menghasilkan \textit{concrete syntax}. Pada bab ini akan dijelaskan tentang implementasi \textit{class} XMIModel, XMIPackage, XMIClass, XMIProperty, XMIOperation, XMIParameter, XMIMultiplicity, dan XMIAssociation yang berlandaskan \textit{Metamodel} dari diagram UML\cite{umlSpec}. 

\section{\textit{Class} XMIModel}

XMIModel merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari sebuah kanvas yang akan menampung seluruh notasi \textit{Class Diagram} yang dibuat didalam berkas XMI. Pengguna harus menggunakan XMIModel untuk mendapatkan \textit{Internal Representation}. Berikut adalah potongan kode dari \textit{class} XMIModel:


\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIModel(XMIElement):

 	def build_diagrams(self):
		diagram_els = XMI.get_content(doc, XMI.MODEL)
		for el in diagram_els:
		if not (self.is_eannotation(el) or \
			self.is_package_import(el) or self.is_text_node(el)):
				if self.is_class(el):
					self._classes[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIClass(el=el,package=None))
				elif self.is_package(el):
					self._packages[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIPackage(el=el,project=None))
				elif self.is_interface(el):
					self._interfaces[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIInterface(el=el))
				elif self.is_association(el):
					self._association[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIAssociation(el=el))
				elif self.is_primitive_types(el) or self.is_data_types(el):
					pass
\end{lstlisting}

Variabel \texttt{diagram\_els} pada baris 5 potongan kode digunakan untuk menyimpan elemen - elemen yang menjadi \textit{child node} dari \textit{tag} XML bernama \texttt{uml:Model} (diwakili oleh variabel \texttt{XMI.MODEL}) didalam struktur XML \texttt{doc}. Program lalu membaca setiap elemen tersebut untuk menentukan jenis notasi diagram UML dari \textit{node} tersebut. Program lalu membuat \textit{object} yang sesuai dengan jenis notasi dari \textit{node} tersebut, lalu disimpan kedalam sebuah \textit{dictionary} dengan menggunakan \textit{Id} sebagai \textit{key} untuk menyimpan \textit{object} tersebut. \textit{Class} XMIModel memiliki \textit{dictionary} yang berbeda untuk menyimpan masing - masing jenis notasi diagram UML. Misalkan pada potongan kode tersebut, \texttt{classes} digunakan untuk menyimpan \textit{object} notasi \textit{class}, \textit{packages} digunakan untuk menyimpan \textit{object} notasi \textit{package}. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 1 dan 2.

\section{\textit{Class} XMIPackage}

XMIPackage merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Package} dari \textit{Class Diagram}. Arti semantik sebuah notasi \textit{Package} merupakan sebuah elemen dalam UML yang berfungsi untuk mengelompokkan beberapa elemen yang saling berhubungan dan memiliki kemungkinan akan ikut berubah bilamana ada elemen dalam 1 \textit{package} tersebut mengalami perubahan. \textit{Package} dapat terdiri dari beberapa \textit{package}, karena \textit{package} termasuk kedalam kategori \textit{packageable element} yang berarti, elemen yang bisa dimiliki oleh sebuah \textit{package}. Berikut adalah potongan kode dari \textit{class} XMIPackage:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIPackage(XMIElement):

	def __init__(self, **kw):
		self._visibility = self.get_value_visibility(self.model)\ 
		if self.get_value_visibility(self.model) != '' else 'public'
	
	def build_diagrams(self):
		package_name = self.get_model_name()
		diagram_els = XMI.get_content(doc, XMI.MODEL)
		for el in diagram_els:
			if not (self.is_eannotation(el) or \
			self.is_package_import(el) or self.is_text_node(el)):
				if self.is_class(el):
					self._classes[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIClass(el=el,package=package_name))
				elif self.is_package(el):
					self._packages[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIPackage(el=el,package=package_name))
				elif self.is_interface(el):
					self._interfaces[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIInterface(el=el))
				elif self.is_association(el):
					self._association[str(el.getAttribute(XMI.ID))] = \
					(XMIAssociation(el=el))
				elif self.is_primitive_types(el) or self.is_data_types(el):
					pass
\end{lstlisting}

Atribut yang dimili oleh \textit{class} XMIPackage hampir sama dengan atribut yang dimiliki oleh \textit{class} XMIModel, karena XMIModel dianggap sebagai \textit{root package} untuk semua notasi \textit{Class Diagram}. Perbedaan \textit{class} XMIPackage dengan XMIModel adalah terdapat atribut \texttt{visibility} untuk memberikan aturan \textit{class} atau \textit{package} apa saja yang berhak mengakses elemen - elemen yang ada pada sebuah \textit{package}. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 3 dan 4.

\section{\textit{Class} XMIClass}

XMIClass merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Class} dari \textit{Class Diagram}. \textit{Class} merupakan deskripsi dari sebuah kumpulan dari \textit{object} yang ada didunia ini\cite{ifmlBook}. Contoh dari sebuah \textit{Class} adalah Manusia, Mobil, Hewan, Tumbuhan, dan lain - lainnya. Berikut adalah potongan kode dari \textit{class} XMIClass:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIClass(XMIElement):

	def __init__(self, **kw):
		self._visibility = self.get_value_visibility(self.model)\ 
		if self.get_value_visibility(self.model) != '' else 'public'

    def build_class(self):
		diagram_els = self.content
		for el in diagram_els:
			if not (self.is_eannotation(el) or self.is_text_node(el)):
				if self.is_property(el):
					self._properties[str(el.getAttribute(XMI.ID))] =\
					 XMIProperty(el=el)
				elif self.is_generalization(el):
					self._gen[str(el.getAttribute(XMI.ID))] =\
					 str(self._set_generalization(el))
				elif self.is_operation(el):
					self._operations[str(el.getAttribute(XMI.ID))] =\
					 XMIOperation(el=el)
\end{lstlisting}

XMIClass akan memanggil semua \textit{child node} dari dirinya, lalu dibuatkan \textit{object} yang sesuai dengan jenis notasi dari \textit{child node} tersebut. \textit{Object} yang telah dibuat lalu disimpan kedalam sebuah \textit{dictionary} bilamana notasi tersebut adalah \textit{property} atau \textit{operation} dari \textit{class}. Untuk elemen dengan jenis notasi \textit{generalization} maka \textit{id} dari elemen tersebut akan langsung disimpan kedalam \textit{dictionary}. XMIClass juga memiliki atribut \texttt{visibility} untuk mengatur \textit{class} atau \textit{package} apa saja yang berhak untuk mengakses atribut didalam sebuah \textit{class}. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 5 dan 6.

\section{\textit{Class} XMIProperty}

XMIProperty merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Property} dari \textit{Class Diagram}. \textit{Property} merupakan variabel yang menyimpan informasi pendukung sebuah \textit{object} yang akan digunakan sesuai dengan kebutuhan dari aplikasi\cite{ifmlBook}. Berikut adalah potongan kode \textit{class} XMIProperty:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIProperty(XMIElement):

	def __init__(self, *args, **kw):
		self._is_id = 0
		self.set_is_id()
		self.build_property()
		self.set_type(self.model)
		self._lower = XMIMultiplicity(type=XMI.LITERAL_INTEGER,value=1)
		self._upper = XMIMultiplicity(type=XMI.LITERAL_INTEGER,value=1)

	def build_property(self):
		diagram_els = self.content
		for el in diagram_els:
		if not (self.is_text_node(el) or \
		self.is_eannotation(el) or self.is_type_tag(el)):
			self.set_mult(el)
	
 	def set_type(self,el):
		global datatypes
		try:
			curr_type = el.getAttribute(XMI.ATT_TYPE) if\
			 el.getAttribute(XMI.ATT_TYPE) != '' else XMI.get_type(el)
			self._type = datatypes[curr_type]
		except (KeyError,ValueError):
			for tag in self.content:
				if not ((self.is_text_node(tag) or \
				self.is_eannotation(tag))) and self.is_type_tag(tag):
					self._type = self._get_type_in_using_uml_primitive_type(tag)
	
 	def set_mult(self, node):
		if node.tagName == 'upperValue':
			self._upper = XMIMultiplicity(node)
		elif node.tagName == 'lowerValue':
			self._lower = XMIMultiplicity(node)
	
 	def set_is_id(self):
		if self.model.getAttribute('isID') == 'true':
			self._is_id = 1
		else:
			self._is_id = 0
	
\end{lstlisting}

XMIProperty memiliki 3 proses penting, yaitu menyimpan informasi tentang \textit{multiplicity}, tipe dari \textit{property}, dan menentukan apakah sebuah \textit{property} merupakan \textit{id} dari \textit{class}. XMIProperty akan membaca atribut \texttt{isID} untuk menentukan apakah sebuah \textit{property} merupakan \textit{id} dari \textit{class}. Untuk menentukan tipe dari \textit{property}, maka XMIProperty harus mencari atribut \textit{type} bilamana \textit{property} tersebut bertipe \textit{class}, atau XMIProperty harus melihat \textit{child node} dengan tag \textit{type} bilamana \textit{property} tersebut bertipe sebuah \textit{primitive type}. \textit{Primitive type} yang akan disimpan pada variabel \texttt{type} akan mengacu akan mengacu pada \textit{primitive type} milik diagram UML\cite{umlSpec}. Variabel \textit{upper} dan \texttt{lower} akan menyimpan \textit{object} yang mewakili informasi \textit{multiplicity} dari \textit{property}. Variabel \textit{upper} dan \texttt{lower} memiliki nilai awal \textit{object} XMIMultiplicity dengan nilai \textit{multiplicity} 1 untuk masing - masing variabel. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 7 dan 8.

\section{\textit{Class} XMIOperation}

XMIOperation merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Operation} dari \textit{Class Diagram}. Secara semantik, \textit{Operation} dapat menjelaskan perilaku dari sebuah \textit{object} dari \textit{class} tersebut\cite{ifmlBook}. \textit{Operation} memiliki \textit{Paramter} dan \textit{return value} yang merupakan sebuah nilai (Bisa berupa \textit{PrimitiveType, DataType}, atau \textit{Object} dari sebuah \textit{Class} ) hasil dari operasi yang dilakukan. Berikut adalah potongan kode \textit{class} XMIOperation:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIProperty(XMIElement):
	
	self._visibility = self.get_value_visibility(self.model)\
	if self.get_value_visibility(self.model) 
	
    def __init__(self, **kw):
		self.model = kw.get('el')
		self.content = self.model.childNodes
		self.set_parameters()

	def set_parameters(self):
		diagram_els = self.content
		for el in diagram_els:
			if not (self.is_eannotation(el) or self.is_text_node(el)):
				if self.is_parameter(el):
					self._parameters[str(el.getAttribute(XMI.ID))] =\
					 XMIParameter(el=el)
\end{lstlisting}

XMIOperation akan mengambil setiap \textit{child node} dan memeriksa apakah \textit{node} tersebut adalah notasi \textit{parameter}. XMIOperation akan membuatkan \textit{object} yang mewakili notasi \textit{parameter} tersebut lalu disimpan didalam sebuah \textit{dictionary} dengan menggunakan \textit{id} dari \textit{node} tersebut sebagai \textit{key}. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 9 dan 10.

\section{\textit{Class} XMIParameter}

XMIParameter merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Parameter} dari \textit{Class Diagram}. \textit{Parameter} sebuah spesifikasi dari argumen yang akan digunakan untuk memberikan informasi kedalam \textit{Operation}\cite{umlSpec}. Berikut adalah potongan kode \textit{class} XMIParameter:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIParameter(XMIElement):

    def __init__(self, **kw):
		self._lower = XMIMultiplicity(type=XMI.LITERAL_INTEGER,value=1)
		self._upper = XMIMultiplicity(type=XMI.LITERAL_INTEGER,value=1)
		self._direction = self.model.getAttribute(XMI.DIRECTION)\
		 if self.model.getAttribute(XMI.DIRECTION) != None else None
		self.build_param()
		self.set_type(self.model)
	
 	def build_param(self):
		diagram_els = self.content
		for el in diagram_els:
			if not (self.is_text_node(el) or \
			self.is_eannotation(el) or self.is_type_tag(el)):
				self.set_mult(el)
				
\end{lstlisting}

XMIParameter hanya menyimpan informasi tipe dan \textit{multiplicity} dari setiap parameter yang ada pada suatu \textit{operation}. Untuk menyimpan dua informasi tersebut, XMIParameter menggunakan \textit{method} \texttt{set\_type} dan \texttt{set\_mult} yang digunakan oleh XMIProperty. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 11 dan 12.

\section{\textit{Class} XMIMultiplicity}

XMIMultiplication merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Multiplicity} dari \textit{Class Diagram}.  Didalam \textit{Multiplicity Element} terdapat \textit{multiplicity} yang merupakan representasi dari banyaknya nilai yang ada didalam suatu kumpulan nilai. \textit{Multiplicity} direpresentasikan menggunakan dengan kardinalitas yang \textit{valid} dari suatu kumpulan nilai. \textit{Multiplicity} juga merupakan sebuah \textit{constraint} yang mengharuskan jumlah nilai yang ada pada kumpulan nilai tersebut tidak boleh lebih sedikit dari batas bawah (\textit{lower bound}) dan tidak boleh lebih banyak dari batas atas (\textit{upper bound})\cite{umlSpec}. Berikut adalah potongan kode \textit{class} XMIMultiplicity:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIMultiplicity(object):

	def __init__(self, el=None, type=None, value=None):
		self._type = type
		self._value = value
		self.model = el
		self.set_mult_type()
		self.set_value()

		def set_mult_type(self):
			if self.model != None:
				self._type = XMI.get_type(self.model)

		def set_value(self):
			if self.model != None:
				self._value = self.model.getAttribute(XMI.VALUE) if\
				 self.model.getAttribute(XMI.VALUE) != '' else 0
		
  		def get_mult_type(self):
			return self._type
		
		def get_value(self):
			return self._value
		
\end{lstlisting}

XMIMultiplicity memiliki atribut \texttt{value} yang menyimpan nilai dari kardinalitas sebuah \textit{multiplicity}. Atribut \texttt{type} akan menyimpan tipe data dari nilai yang ada pada atribut \textit{value}. Tipe data yang ada pada atribut \texttt{type} akan mengacu pada \textit{primitive type} milik diagram UML\cite{umlSpec}. Dokumentasi atribut dapat dilihat pada Lampiran 13

\section{\textit{Class} XMIAssociation}

XMIAssociation merupakan sebuah \textit{class} sebagai representasi dari notasi \textit{Association} dari \textit{Class Diagram}. \textit{Association} menjelaskan hubungan dari 2 buah \textit{instance} yang memiliki \textit{type}\cite{umlSpec}. Dalam sebuah \textit{Association}, setidaknya dibutuhkan 2 \textit{Property} (disebut \texttt{memberEnds}) yang menjelaskan bagaimana keterhubungan dari 2 \textit{Instance} tersebut. Berikut adalah potongan kode \textit{class} XMIAssociation:

\begin{lstlisting}[language=Python, basicstyle=\scriptsize, frame=single, numbers=left, tabsize=4]
class XMIAssociation(XMIElement):

	def __init__(self, **kw):
		self.model = kw.get('el')
		self.content = self.model.childNodes
		self.set_member()
		self.set_owned_end_desc()

	def set_member(self):
		member_end = self.model.getAttribute(XMI.MEMBER_END)
		self._from_to, self._end_to = member_end.split(' ')

	def set_owned_end_desc(self):
		list_of_end_element = self.content
		for child in list_of_end_element:
			if not (self.is_text_node(child) or self.is_eannotation(child)):
				if self.is_owned_end(child):
					self._owned_end_desc[str(child.getAttribute(XMI.ID))] =\
					 XMIProperty(el=child)
	    
 	def get_from_to(self):
		return self._owned_end_desc[str(self._from_to)]
	
	def get_end_to(self):
		return self._owned_end_desc[str(self._end_to)]
\end{lstlisting}

Menggunakan variabel \texttt{from\_to} dan \texttt{end\_to}, XMIAssociation akan menyimpan informasi terkait dua \textit{class} yang berhubungan melalui suatu \textit{association}. Detail informasi terkait \textit{multiplicity} dari masing - masing \textit{class} ini merupakan \textit{child nodes} dari elemen \textit{multiplicity}, dan setiap \textit{nodes} akan dibuatkan \textit{object} XMIProperty. \textit{Object} dari XMIProperty akan disimpan kedalam \textit{dictionary} dengan menggunakan \textit{id} sebagai \textit{key}. Potongan kode lengkap dan dokumentasinya dapat dilihat di Lampiran 14 dan 15. 